\documentclass[11pt]{exam}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{centernot}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{braket}
\usepackage{cases}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[bb=boondox]{mathalfa}
\usepackage{tikz}

\title{Algèbre I - Série 1 (Correction)}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\maketitle
\newpage

\section*{Exercice 1: Résolution graphique de systèmes}

\begin{enumerate}
    \item $3x + y + 1 = 0$ en vert\\$3x + y = 0$ en bleu\\$x + 3y = 0$ en rouge\\
\\
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1cm,gray,very thin] (-6.9,-6.9) grid (6.9,6.9);
        \draw[very thick,->] (-5.5,0) -- (5.5,0);
        \draw[very thick,->] (0,-5.5) -- (0,5.5);
        \draw [green, thick](-2.2, 5.6) -- (2, -7);
        \draw [red, thick](-6, 2) -- (6, -2);
        \draw [blue, thick](-2, 6) -- (2, -6);
    \end{tikzpicture}
\\
    \item Conseil: écrire les équations sur \underline{https://www.geogebra.org/3d} pour voir la solution. L'intersection des plans est la droite $x+2y = 3$.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2: Résolution de systèmes linéaires}

\paragraph{}
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    x + y + z = 1\\
    x = \frac{1}{2}
    \end{cases}
\end{equation*}
$\iff$ 
\text{(par substitution de $x$)}
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    y = \frac{1}{2}-z\\
    x = \frac{1}{2}
    \end{cases}
\end{equation*}
Solution$ =(\frac{1}{2} ; \frac{1}{2}-z ; z)$

\paragraph{}
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    x + y = 0\\
    x - 2y = 6\\
    2x + 3y = 0
    \end{cases}
\end{equation*}
$\iff$ 
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    x = -y\\
    -x -2y = 6\\
    -2y + 3y = 0
    \end{cases}
\end{equation*}
$\iff$
\begin{equation*}
    \begin{cases}
    x = -y\\
    y = -2\\
    y = 0
    \end{cases}
\end{equation*}
Solution = $\emptyset$

\section*{Exercice 3: Espaces vectoriels des fonctions}
\begin{enumerate}
    \item Prouver qu'un espace est un espace vectoriel revient à démontrer tous les axiomes concernant les opérations d'addition et de multiplication par un scalaire.

\paragraph{}
D'abord, pour l'addition.

\paragraph{}
Premier axiome:$\forall f, g , h \in \mathbb{E}, (f+g)+h = f+(g+h)$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, ((f+g)+h)(x) = (f+(g+h))(x)$.\\
Comme les images des fonctions sont des réels, on exploite le principe de commutativité:
\begin{align*}
((f+g)+h)(x)&= (f+g)(x) + h(x)\\
&= f(x)+g(x)+h(x)\\
&= f(x)+(g(x)+h(x))\\
&= f(x)+(g+h(x))\\
&= (f+(g+h))(x)
\end{align*}

\paragraph{}
Dexième axiome: $\forall f, g, h, \in \mathbb{E}, f+g = g+f$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, (f+g)(x) = (g+f)(x)$
\begin{align*}
    (f+g)(x) &= f(x) + g(x)\\
    &= g(x) +f(x)\\
    &= (g+f)(x)
\end{align*}

\paragraph{}
Troisième axiome: $\exists \mathbb{O}_\mathbb{E} \in \mathbb{E}, g+\mathbb{O}_\mathbb{E} = g$.\\
On définit 
\begin{align*}
\mathbb{O}_\mathbb{E} &: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}\\
&: x \rightarrow x
\end{align*}
Soit $g \in \mathbb{E}$. Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, (g+\mathbb{O}_\mathbb{E})(x) = g(x)$.
\begin{align*}
    g+\mathbb{O}_\mathbb{E} &= g(x)+\mathbb{O}_\mathbb{E}(x)\\
    &= g(x)+0\\
    &= g(x)
\end{align*}

\paragraph{}
Quatrième axiome: $\forall g \in \mathbb{E}, \exists (-g) \in \mathbb{E}$ tel que $g+(-g) = \mathbb{O}_\mathbb{E}$.\\
Soit $g \in \mathbb{E}$. Montrons que $\exists (-g) \in \mathbb{E}$ tel que $g+(-g) = \mathbb{O}_\mathbb{E}$.
On définit
\begin{align*}
    (-g) &: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}\\
    &: x \rightarrow (-g)(x) = (-1)*g(x)
\end{align*}
\begin{align*}
    g+(-g)(x) &= g(x)+(-g)(x)\\
    &= g(x)+(-g(x))\\
    &= g(x)-g(x)\\
    &= \mathbb{O}_\mathbb{E}(x)
\end{align*}
 
\paragraph{}
Passons à la multiplication.\\

\paragraph{}
Premier axiome: $\forall \lambda,\mu \in \mathbb{R}, y \in \mathbb{E}, \lambda(\mu g) = (\lambda\mu)g$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, (\lambda(\mu g))(x) = ((\lambda\mu)g)(x)$.
\begin{align*}
    (\lambda(\mu g))(x) &= \lambda \cdot (\mu g)(x)\\
    &= \lambda \cdot (\mu \cdot g)(x)\\
    &= (\lambda \cdot \mu) \cdot g(x)\\
    &= ((\lambda\mu)g)(x)
\end{align*}

\paragraph*{}
Deuxième axiome: $\forall \lambda \in \mathbb{R}, f, g \in \mathbb{E}, \lambda(f+g) = \lambda f + \lambda g$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, \lambda(f+g)(x) = (\lambda f + \lambda g)(x)$.
\begin{align*}
    \lambda(f+g)(x) &= \lambda \cdot (f+g)(x)\\
    &= \lambda \cdot (f(x)+g(x))\\
    &= \lambda f (x) + \lambda g(x)\\
    &= (\lambda f + \lambda g)(x)
\end{align*}

\paragraph*{}
Trosième axiome: $\forall \lambda,\mu \in \mathbb{R}, g \in \mathbb{E}, (\lambda+\mu)g = \lambda g + \mu g$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, ((\lambda+\mu)g)(x) = (\lambda g + \mu g)(x)$.
\begin{align*}
    ((\lambda+\mu)g)(x) &= ((\lambda+\mu)\cdot g)(x)\\
    &= \lambda \cdot g(x) + \mu \cdot g(x)\\
    &= (\lambda g)(x) + (\mu g)(x)\\
    &= ((\lambda g + \mu g))(x)
\end{align*}

\paragraph*{}
Quatrième axiome:  $\forall g \in \mathbb{E}, 1 \cdot g = g$.\\
Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, (1\cdot g)(x) = g(x)$.\\
\begin{align*}
    (1\cdot g)(x) &= 1 \cdot g(x)\\
    &= g(x)\\
\end{align*} 

\paragraph*{}
Notons que dans ces trois dernières preuves la distribuitivité est seulement applicable car $f(x), g(x), \lambda, \mu$ et 1 sont des scalaires.\\

\item Mêmes preuves que pour 1.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4: Déterminer si un espace donné est vectoriel}

\begin{enumerate}
\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = \{\emptyset\}$ avec les lois usuelles est un espace vectoriel.\\
Neutre de l'addition: $\forall x \in \mathbb{E}, O+x = x$.

\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = [0, 1]$ avec les lois usuelles n'est pas stable pour l'addition ni pour la multiplication.\\
Exemple: $1+1 \notin \mathbb{E}$.

\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = \mathbb{Z}$ avec les lois usuelles n'est pas un espace vectoriel car $\mathbb{E}$ n'est pas clos pour la multiplication.
Exemple: $0,8*(-2)\notin \mathbb{Z}$.

\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = \mathbb{R^2}$ avec l’addition $(x1, y1) + (x2, y2) = (x1 + y1, x2 + y2)$ et la multiplication $\lambda \cdot (x, y) = (\lambda x, 0)$ n'est pas un espace vectoriel.
Il y a une incohérence pour l'élément neutre de l'addition. Supposons par l'absurde que
$\exists \mathbb{O}_\mathbb{E} = (a, b)\in \mathbb{R^2} \implies \forall x, y \in \mathbb{R}, (x,y)+(a,b) = (x,y) = (x+y, a+b)$.\\
En particulier, $\forall x, y \in \mathbb{R}, x = x+y \equiv y=0$ (contradiction).\\
\\
Autre preuve possible: passer par le quatrième axiome de la multiplication.\\
$1 \cdot (x,y) = xy$. Or, ici:
\begin{align*}
    1 \cdot (x,y) &= (1 \cdot x, 0)\\
    &= (x,0)\\
    & \neq (x,y), \forall y \neq 0
\end{align*}

\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = \{f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} \vert f(a) = b\}$ avec les lois usuelles où $a \in \mathbb{R}, b \in \mathbb{R}$ sont fixés.\\
$\forall f, g \in \mathbb{E}, (f+g)(a) = f(a) + g(a) = 2b$.\\
Si $b \neq 0, 2b \neq b \implies \mathbb{E}$ n'est pas stable.\\
Si $b = 0$, il suffit de montrer que $\mathbb{E}$ est un sous-espace vectoriel tel que $\mathbb{E} \subset \mathbb{F}(\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R})$. On a donc trois propriétés à vérifier.\\

\begin{itemize}
\item Mq $\mathbb{O}_\mathbb{F} \in \mathbb{E}$.
On définit
\begin{align*}
    \mathbb{O}_\mathbb{F} &: \mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}\\
    &: x\rightarrow 0
\end{align*}
$\implies \mathbb{O}_\mathbb{F}(a) = 0 = b \implies \mathbb{O}\in \mathbb{F}$.\\

\item Mq $f, g \in \mathbb{E}, (f+g) \in \mathbb{E}$ i.e. mq $(f+g)(a) = b.$\\
$(f+g)(a) = f(a)+g(a) = 0 = b$.\\

\item Mq $\forall \lambda \in \mathbb{R}, f \in \mathbb{E}, \lambda f \in \mathbb{E}$ i.e. mq $\lambda f(a) = b$.\\
$\lambda f(a) = \lambda \cdot f(a) = \lambda \cdot 0 = 0 = b.$\\
\end{itemize}

\paragraph{}
\item $\mathbb{E} = \mathbb{R}[\,x]\,$ des polynômes $p : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ sans borne sur leur degré, avec les lois usuelles, est un espace vectoriel.\\
c.f. Exercice 3 ou remarquer que $\mathbb{P} \subset \mathbb{R}$ donc $\mathbb{P}$ est un sous-espace vectoriel.
Voir alors la question 5 de cet exercice.\\

\paragraph*{}
Preuve de la distribuitivité à droite:\\

Soit $\lambda \in \mathbb{R}, p,q \in \mathbb{R}[\,x]\, : \lambda(p+q) = \lambda p + \lambda q$.\\
Posons $p, q, n_p, n_q \in \mathbb{R}$. Alors:\\
\\
$p(x) = \quad\sum_{i=0} ^{n_p}  p_i x^i$\\
et\\
$q(x) = \quad \sum_{i=0} ^{n_q} q_i x^i$.\\
\begin{align*}
    (\lambda(p+q))(x) &= \sum_{i=0} ^{max(n_p n_q)} \lambda \cdot (p'_i+q'_i)x^i\\
    &= \quad \sum_{i=0} ^{max(n_p n_q)} \lambda p'_i x^i + \lambda q'_i x^i\\
    &= \quad \sum_{i=0} ^{max(n_p n_q)} \lambda p'_i x^i + \quad \sum_{i=0} ^{max(n_p n_q)} \lambda q'_i x^i\\
    &= \lambda p(x) + \lambda q(x)\\
    &= (\lambda p + \lambda q)(x)
\end{align*}

Avec
\begin{equation*}
    p'_i = 
    \begin{cases}
    p_i \text{ si } i \leqslant n_p\\
    0 \text{ sinon}
    \end{cases}
\end{equation*}

et 
\begin{equation*}
    q'_i =
    \begin{cases}
    q_i \text{ si } i \leqslant n_q\\
    0 \text{ sinon}
    \end{cases}
\end{equation*}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 5: Déterminer si un espace donné est un sous-espace vectoriel}
\paragraph*{}
Voir le corrigé partiel sur Moodle.

\end{document}
